奪會議主導權 涂謹申逐郭偉強 泛民拉布阻惡法

奪會議主導權 涂謹申逐郭偉強
泛民拉布阻惡法

民主黨涂謹申昨主持會議，用奇招阻截修例審議。

【送中例審議】

【本報訊】立法會昨首次召開被稱為送中惡法的《逃犯條例》法案審議委員會會議，雖然建制派在委員會內佔多數，但民主派不動聲色發動突襲，藉民主黨涂謹申主持選主席會議、可行使主席權力機會，容許民主派提規程問題拉布，觸發建制派強烈不滿，工聯會郭偉強更因罵涂為垃圾被逐離場。最終會議結束仍無法選出主席，民主派暫時控制主導權，包括有權決定下次開會日期，他們揚言繼續抗爭，阻止7月休會前通過惡法。

記者：梁穎妍

相關新聞：涂受召回港埋位 早有部署燒時間

工聯會郭偉強向涂高叫「你唔好扮垃圾得唔得」，最終被逐離會議室。朱永倫攝

上周五才成立的逃犯條例修訂草案法案委員會昨早召開首次會議，建制派之前為加快開會，已刻意縮短報名時間，又要原定同時段進行工務小組委員會「讓路」暫停會議，確保法案委員會有足夠人數召開。根據議事常規，由於涂謹申作為該委員會最資深議員，所以由他主持選主席會議，但多名議員在會議開始後即提出規程問題，包括質疑違反常規，在短時間及與恒常會議重叠的情況下召開會議，涂謹申隨即決定容許討論有關問題，民建聯李慧琼質疑涂沒有權力處理規程問題，只能主持主席選舉，涂隨即再容許議員就此討論，結果引發一場與選主席無關辯論。

石禮謙：涂決定合法

多名建制派議員似知「中伏」，紛紛在座位上表達不滿，郭偉強更向涂高叫「你唔好扮垃圾得唔得」，更在多次警告下拒絕收回言論，最終被逐離會議室。建制派何君堯發言時一度拍枱要求法律顧問澄清主持人權力。決定昨日開會的經民聯石禮謙發言時指，其決定「合法」，希望盡快開會，但他同樣認為涂可運用相關權力，「誰人坐嗰個位就有權，個權係點處理件事，發生咗事你應該做應該去做的事」。

相關新聞：吳靄儀：逃犯例不涵蓋內地才是保障

有權決定下次開會日期

最終在廿多名議員發言完畢後，會議只餘下約40分鐘，立會法律顧問表示，立會內務守則並無訂明小組委員會負責主持選舉主席的議員權力，但按一般原則，主持人有一切合理所需權力主持所需選舉。涂其後休會與法律顧問商討，恢復會議只餘下約一分鐘，涂宣告會議結束，擇日再選主席。

民主派今次不但成功拖延選主席，立會秘書處回覆查詢時更確認，涂有權決定下一次會議時間，意味民主派暫時奪回審議修例的主導權。建制派會後譴責民主派拉布，會商討對策處理，更要求修改議事規則，包括限制會議主持人的唯一職務為選舉新主席，並更改由資深議員擔任主持人的安排。至於會否考慮為民主派提出以「日落條款」條款處理陳同佳案，民建聯李慧琼稱要先處理選主席事宜。民主派則料會在議會全面開戰，昨日在大會亦多次點人數，新同盟范國威指，這是他們議會抗爭的一部份，希望能稍稍拖延7月通過惡法。

保安局局長李家超會後指，對會議完結仍無法選出主席感到失望及遺憾，又稱他「更心急」，希望立法會理性討論，盡快展開審議。至於會否接納以日落條款方案，他指，以後每次發生需要類似案件也要再次展開法律程序，昨日會議反映並非有效做法。

下一則
下一則
涂受召回港埋位 早有部署燒時間

涂受召回港埋位 早有部署燒時間
吳靄儀：逃犯例不涵蓋內地才是保障
場內外開火 警加強戒備
指主持者有主席權力 建制自食其果

尋日睇新聞見到佢勁惡咁趕人走笑到我

泛民好波

下次搵自己人逐個屌下佢哂時間